\section{Маятник Максвелла}
\subsection{Задание}
В этом эксперименте необходимо исследовать влияние силы сопротивления воздуха на маятник Максвелла.

\begin{enumerate}
    \item Закрепите верхний гвоздь на краю стола с помощью скотча и запускайте маятник Максвелла. Найдите
        зависимость высоты $h$ оси маятника от времени $t$. Постройте график полученной зависимости.
    \item Во время вращения на маятник действует сила сопротивления воздуха. Её момент пропорционален
        квадрату угловой скорости.
        $$
        M_{F_\text{тр}} = - \alpha \omega ^2
        $$
        Из полученных данных найдите коэффициент пропорциональности $\alpha$. 
    \item Постройте график зависимости высоты оси $h$ от квадрата времени $t^2$ и найдите момент инерции
        маятника Максвелла $I$.
\end{enumerate}


\subsection{Оборудование}
Маятник Максвелла массы $m = (23 \pm 2) \unit{г}$, линейка, секундомер, миллиметровая бумага, скотч.


\subsection{Критерии оценивания}

\setcounter{trownumber}{0}

\begin{tabular}{|>{\stepcounter{trownumber}\thetrownumber.}c|l|c|c|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c}{\textbf{\textnumero}} & \textbf{Критерий} & \textbf{Баллы} & \textbf{Оценка} \\
    \hline
                                              & Подробно описана методика & 2 & \\
    \hline
                                              & Проведено $\geq 10$ ($\geq 7$, $\geq 5$) измерений $t(h)$
                                                                  & 3 (2, 1) & \\
    \hline
                                              & Построен график зависимости $t(h)$ & 2 & \\
    \hline
                                              & Найден коэффициент $\alpha$ & 2 & \\
    \hline
                                              & Корректно рассчитана погрешность $\Delta\alpha$ & 1 & \\
    \hline
                                              & Построен график $h(t^2)$ & 2 & \\
    \hline
                                              & Найден момент инерции маятника $I$ & 2 & \\
    \hline
                                              & Корректно рассчитана погрешность $\Delta I$ & 1 & \\
    \hline
    \multicolumn{1}{|c}{}                     & \textbf{Сумма} & \multicolumn{2}{c|}{} \\
    \hline
\end{tabular}